<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Caesar!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title><type>double **</type> háromszögmátrix</title>
        <para>
           
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/LadanyiBalazs/Prog1/blob/master/Ceasar/double.c">https://github.com/LadanyiBalazs/Prog1/blob/master/Ceasar/double.c</link>               
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat: A háromszögmátrixnak 2 főbb tulajdonsága van: négyzetes, ami azt jelenti, hogy ugyan annyi sora és oszlopa van, ez a mi esetünkben 5 lesz, a másik, hogy főátlója alatt csupa 0 van. A malloc függvényt használjuk, amivel megvizsgáljuk, hogy van-e elég hely a memóriában a műveleteknek, és ez egy pointert fog nekünk visszaadni.
            Ha nincs elég memória a program kilép, és 1-es hibakódot ad ki. A for cikluson addig megyünk amég a sorok számán végig nem érünk, ami a mi esetünkben 5. Mindíg egyel arrébb mutatunk a memóriában,
            minden sorba egyel több helyet foglalunk le. Kiírjuk a tm[] tömb első elemét, és elkészítjük a for ciklus segítségével a mátrixunkat, majd ki is íratjuk.
        </para>  
<para>
Includolnunk kell az stdlib.h header file-t a malloc használata miatt. Az nr-ben van az oszlopok száma, és idd deklaráljuk a **tm pointert is. 
</para>
<programlisting language="c"><![CDATA[#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>

int
main ()
{
    int nr = 5;
    double **tm;
    
    printf("%p\n", &tm);
    
    if ((tm = (double **) malloc (nr * sizeof (double *))) == NULL)
    {
        return -1;
    }]]></programlisting>
<para>
A printf kiírja a tm memóriacímét, majd ráállítjuk a malloc által foglalt 5*8 bájtnyi területre. A malloc visszaad egy pointert, rámutat a lefoglalt tárterületre. Az if-ben megvizsgáljuk, hogy tudott-e lefoglalni elég területet a malloc, ha nem, akkor hibát kapunk vissza. Viszont, ha sikerül, kiírjuk a lefoglalt tárcímet.
</para>
<para>
A for ciklusban végiglépkedünk a sor elemein 0-tól 4-ig. Malloccal itt is foglalunk le tárhelyet a tm mutatónak, és itt is ugyan úgy megvizsgáljuk, hogy sikeres volt-e a memóriafoglalás. 
</para>
<programlisting language="c"><![CDATA[
                 for (int i = 0; i < nr; ++i)
                 {
                       if ((tm[i] = (double *) malloc ((i + 1) * sizeof (double))) == NULL)
                       {
                            return -1;
                        }
                }
printf("%p\n", tm[0]);    
    
                for (int i = 0; i < nr; ++i)
                    for (int j = 0; j < i + 1; ++j)
                        tm[i][j] = i * (i + 1) / 2 + j;
                for (int i = 0; i < nr; ++i)
                {
                    for (int j = 0; j < i + 1; ++j)
                        printf ("%d, ", tm[i][j]);
                    printf ("\n");]]>
            </programlisting>
<para>
Kiíratjuk a 3. sor double csoportjának első elemének a memóriacímét, majd a for ciklusban a harmadik sor double-öknek értékeket adunk. A mátrix minden elemét úgy számoljuk ki, hogy a sorszám*(sorszám+1)/2+oszlopszám. És kész van a mátrixunk. Ez után csak a for ciklussal egyesével kiíratjuk a mátrix elemeit.
</para>
<figure>
	<title>Háromszög - Bátfai Norbert</title>
	<mediaobject>
		<imageobject>
		<imagedata fileref="img/double.jpg" format="JPG"/>
		</imageobject>
	</mediaobject>
	</figure>        
    </section>        
    <section>
        <title>C EXOR titkosító</title>
        <para>
            Írj egy EXOR titkosítót C-ben!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href="https://github.com/LadanyiBalazs/Prog1/blob/master/Ceasar/exor.c">https://github.com/LadanyiBalazs/Prog1/blob/master/Ceasar/exor.c</link>              
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat: Az EXOR titkosító a logikai vagy műveletet használja a titkosítás végrehajtásához. Bitenként összehasonlítja a beadott szöveget és a titkosításhoz megadott kulcsot, így a titkosítás akkor lenne a legbiztonságosabb, ha a kulcs hosszúsága megegyezne a titkosítandó szöveg hosszúságával. Ha a kulcs rövidebb, mint a titkosítandó szöveg akkor ismétlődik. 
        </para>    
<para>
 A mi esetünkben ennek a titkosítónak a C verzióját kellett elkészíteni. A kódunk elején a kulcs maximális méretét és a buffer maximális méretét tároljuk el egy konstansba, így nem lesznek módosíthatóak. Argc és argv argumentumaitadjuk át a main()- nek, amit e terminálok keresztül tudunk megtenni a futtatás során. 2 tömböt deklarálunk amik a kulcsot és a titkosítandó fájlt fogják tárolni. Az strlen() fügvénnyel megkapjuk a kulcs méretét, amit a strncpy() fügvénnyel utána átmásolunk az argv[1]-be tárolt stringek karaktereként a kulcs tömbbe, így pointereket kapunk. A while ciklus addig fut amég a read beolvassa a megfelelő mennyiségű bájtot. A read beolvas a standard inputról, a bájtokat tárolja a bufferben, amég nem telik be, és visszadja a beolvasott bájtoknak a számát. Aztán a bufferben végigmegyünk egyenként és összeexoroljuk a kulcsal. Végül kiírjuk a buffer tartalmát a standard outputba.
</para>
	<para> Tutorált: Nagy László Mihály</para>
    </section>        
    <section>
        <title>Java EXOR titkosító</title>
        <para>
            Írj egy EXOR titkosítót Java-ban!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href="https://github.com/LadanyiBalazs/Prog1/blob/master/Ceasar/exor.java">https://github.com/LadanyiBalazs/Prog1/blob/master/Ceasar/exor.java</link>              
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat: A Java és C titkosítő közt nincs nagy különbség. Lényegében csak annyi, hogy itt az exor függvényt classba kell rakni.
	</para>
<programlisting language="c"><![CDATA[public class ExorTitkosito {
    
    public ExorTitkosito(String kulcsSzoveg,
            java.io.InputStream bejovoCsatorna,
            java.io.OutputStream kimenoCsatorna)
            throws java.io.IOException {
        
        byte [] kulcs = kulcsSzoveg.getBytes();
        byte [] buffer = new byte[256];
        int kulcsIndex = 0;
        int olvasottBajtok = 0;

        while((olvasottBajtok =
                bejovoCsatorna.read(buffer)) != -1) {
            
            for(int i=0; i<olvasottBajtok; ++i) {
                
                buffer[i] = (byte)(buffer[i] ^ kulcs[kulcsIndex]);
                kulcsIndex = (kulcsIndex+1) % kulcs.length;
                
            }
            
            kimenoCsatorna.write(buffer, 0, olvasottBajtok);
            
        }
        
    }]]></programlisting>
	<para>       
    Ezután a mainbe meghívjuk a classt és a végén elkapjuk a try-catch blokkal a hibákat, ha van.
        </para> 
           <programlisting language="c"><![CDATA[public static void main(String[] args) {
        
        try {
            
            new ExorTitkosito(args[0], System.in, System.out);
            
        } catch(java.io.IOException e) {
            
            e.printStackTrace();
            
        }
        
    }
    
}]]></programlisting>
    </section>        
    <section>
        <title>C EXOR törő</title>
        <para>
            Írj egy olyan C programot, amely megtöri az első feladatban előállított titkos szövegeket!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:<link xlink:href="https://github.com/LadanyiBalazs/Prog1/blob/master/Ceasar/toro.c">https://github.com/LadanyiBalazs/Prog1/blob/master/Ceasar/toro.c</link>
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat: Az EXOr titkosítás után most fel kell törnünk a titkosított szöveget. A kódunk elején megadjuk a kulcs méretét, amit tudnunk kell annak érdekében, hogy sikeres legyen a törés. Az atlagos_szohossz fügvénnyel kiszámoljuk a szavak átlagos hosszát, ami később csökkenti a lehetőségek számát, így gyorsabb lesz a törés. A for() ciklussal végigmegyünk a titkos szövegen és minden elem után hosszáadunk egyet az sz változóhoz, így megkapjuk milyen hosszú a titkos szöveg. A tiszta_lehet függvény az átlagos szóhosszal együtt vizsgálja, hogy tiszta-e már a szöveg. Ezek azt figyelik, hogy a tiszta szövegünk tartalmazza-e a leggyakoribb magyar szavakat, és a szóhosszunk megegyezik-e az átlagossal. Ha ezeknek nem felel meg a tiszta szöveg, akkor tovább folytatja a törést. Az exor függvény tulajdonképpan megismétli és így visszafordítja a titkosításnál való exorozást. Az exor törés hívja a függvényeket és 0-t vagy 1-et ad vissza, annak megfelelően, hogy tiszta-e már a szöveg. A mainene belül felvesszük a megfelelő változókat, és a while ciklussal olvassuk be a bájtokat amég a buffer be nem telik. Ha a bemenet végére érünk mielőtt betelik a buffer, akkor a for ciklussal kinullázzuk a maradék helyet, majd előállítjuk a lehetséges kulcsokat. Ahogy megyünk végig a for ciklussal a kulcsok generálásán és a exor_tores függvény minden alkalommal mehívja a függvényeinket, előbb utóbb igazat kapunk tehát az exor_tores függvény 1-et ad vissza. Ekkor kiíratjuk az aktuális kulcsot és a feltört szöveget. 
        </para>            
    </section>        
    <section>
        <title>Neurális OR, AND és EXOR kapu</title>
        <para>
            R
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/Koyw6IH5ScQ">https://youtu.be/Koyw6IH5ScQ</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/NN_R">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/NN_R</link>               
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat: A neuron egy olyan agysejt, ami összegyűlyti az elektromos jeleket, feldolgozza, majd szétküldi. Akkor küldi tovább, hogyha összegyült nála, annyi jel, ami meghaladja a küszöböt.
            Mi a kapuval foglalkozunk, ami az aktivációs függvény. Az OR és az AND kapu teljesen független egymástól, így beírhatjuk mind a kettő is, és ugyan azon hálózaton két kimenete lesz.
            Az EXOR-nál csak át kell írni az OR-t vagy az ORAND-et EXOR-ra. Beállíthatjuk a kódba, hogy a rejtett részeket is mutassa, és akkor sokkal részletesebb ábrát kapunk, amit ezzel a kóddal tehetünk meg: 
            <command>hidden=c(6,4,6)</command>.
        </para> 
<para>
<figure>
	<title>Igazságtábla</title>
	<mediaobject>
		<imageobject>
		<imagedata fileref="img/exor.png" format="PNG"/>
		</imageobject>
	</mediaobject>
	</figure>
</para>           
    </section>        
    <section>
        <title>Hiba-visszaterjesztéses perceptron</title>
        <para>
            C++
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/LadanyiBalazs/Prog1/blob/master/Ceasar/Perceptron.cpp">https://github.com/LadanyiBalazs/Prog1/blob/master/Ceasar/Perceptron.cpp</link>       
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat: A perceptron gépi tanulást végző algoritmus, ami képes arra, hogy két lineárisan szétválasztható bemeneti halmazt szétválaszzon. Egy lineáris kombinációt valósít meg, ami segíti a hibaképzést.
        </para> 
    </section>        
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
