<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Caesar!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title><type>double **</type> háromszögmátrix</title>
        <para>
           
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/LadanyiBalazs/Prog1/blob/master/Ceasar/double.c">https://github.com/LadanyiBalazs/Prog1/blob/master/Ceasar/double.c</link>               
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat: A háromszögmátrixunk 5 sorból fog állni. A malloc függvényt használjuk, amivel megvizsgáljuk, hogy van-e elég hely a memóriában a műveleteknek, és ez egy pointert fog nekünk visszaadni.
            Ha nincs elég memória a program kilép, és 1-es hibakódot ad ki. A for cikluson addig megyünk amég a sorok számán végig nem érünk, ami a mi esetünkben 5. Mindíg egyel arrébb mutatunk a memóriában,
            minden sorba egyel több helyet foglalunk le. Kiírjuk a tm[] tömb első elemét, és elkészítjük a for ciklus segítségével a mátrixunkat, majd ki is íratjuk.
        </para>  
<para>
<figure>
	<title>Háromszög - Bátfai Norbert</title>
	<mediaobject>
		<imageobject>
		<imagedata fileref="img/double.jpg" format="JPG"/>
		</imageobject>
	</mediaobject>
	</figure>
</para>          
    </section>        
    <section>
        <title>C EXOR titkosító</title>
        <para>
            Írj egy EXOR titkosítót C-ben!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href="https://github.com/LadanyiBalazs/Prog1/blob/master/Ceasar/exor.c">https://github.com/LadanyiBalazs/Prog1/blob/master/Ceasar/exor.c</link>              
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat: A C exor titkosító a megadott kulcsunk alapján, összekeveri a szövegben lévő karaktereket, és egy értelmetlen "szöveget" ad vissza.
            A while() ciklusban beolvassuk az inputfájlt, majd a for() ciklus végigmegy a beolvasott szöveget és exorosan titkosítja a kulcs alapján. Végül ezt kiadjuk az outputnak.
        </para>    
	<para> Tutorált: Nagy László Mihály</para>
    </section>        
    <section>
        <title>Java EXOR titkosító</title>
        <para>
            Írj egy EXOR titkosítót Java-ban!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href="https://github.com/LadanyiBalazs/Prog1/blob/master/Ceasar/exor.java">https://github.com/LadanyiBalazs/Prog1/blob/master/Ceasar/exor.java</link>              
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat: A Java és C titkosítő közt nincs nagy különbség. Lényegében csak annyi, hogy itt az exor függvényt classba kell rakni.
	</para>
<programlisting language="c"><![CDATA[public class ExorTitkosito {
    
    public ExorTitkosito(String kulcsSzoveg,
            java.io.InputStream bejovoCsatorna,
            java.io.OutputStream kimenoCsatorna)
            throws java.io.IOException {
        
        byte [] kulcs = kulcsSzoveg.getBytes();
        byte [] buffer = new byte[256];
        int kulcsIndex = 0;
        int olvasottBajtok = 0;

        while((olvasottBajtok =
                bejovoCsatorna.read(buffer)) != -1) {
            
            for(int i=0; i<olvasottBajtok; ++i) {
                
                buffer[i] = (byte)(buffer[i] ^ kulcs[kulcsIndex]);
                kulcsIndex = (kulcsIndex+1) % kulcs.length;
                
            }
            
            kimenoCsatorna.write(buffer, 0, olvasottBajtok);
            
        }
        
    }]]></programlisting>
	<para>       
    Ezután a mainbe meghívjuk a classt és a végén elkapjuk a try-catch blokkal a hibákat, ha van.
        </para> 
           <programlisting language="c"><![CDATA[public static void main(String[] args) {
        
        try {
            
            new ExorTitkosito(args[0], System.in, System.out);
            
        } catch(java.io.IOException e) {
            
            e.printStackTrace();
            
        }
        
    }
    
}]]></programlisting>
    </section>        
    <section>
        <title>C EXOR törő</title>
        <para>
            Írj egy olyan C programot, amely megtöri az első feladatban előállított titkos szövegeket!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:<link xlink:href="https://github.com/LadanyiBalazs/Prog1/blob/master/Ceasar/toro.c">https://github.com/LadanyiBalazs/Prog1/blob/master/Ceasar/toro.c</link>
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat: A program abc sorrendbe végigmegy az összes lehetőségen, hogy megtalálja a megfelelőt.
            Közbe folyamatosan ellenőrizzük, hogy a szövegünk megfelel-e már a lista_lehet funkción belül megtalálható szavaknak.
            Először megadjuk a kulcsméretet, az olvasási buffert és a beolvasó titkos szöveg maximális méretét. Includoljuk a megfelelő könyvtárakat. Az átlagos_szohossz megadja, mekkora a szövegben előforduló átlagos szóhossz, és et vissza adja egy double változóban.
            A tiszta_lehet funkció abban segít, hogy ne kelljen megnézni az összes lehetséges kulcsot. Az exor függvény töri fel a szöveget, az exor_tores pedig nézi, hogy sikerült-e.
            A mainbe meghívjuk a függvényeket, beolvassuk a titkosított szöveget, majd végigmegyünk az összes lehetséges kulcson. Közben a tiszta_lehet funkió ellenőrzi, hogy tiszta-e már a szövegünk.
        </para>            
    </section>        
    <section>
        <title>Neurális OR, AND és EXOR kapu</title>
        <para>
            R
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/Koyw6IH5ScQ">https://youtu.be/Koyw6IH5ScQ</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/NN_R">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/NN_R</link>               
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat: A neuron egy olyan agysejt, ami összegyűlyti az elektromos jeleket, feldolgozza, majd szétküldi. Akkor küldi tovább, hogyha összegyült nála, annyi jel, ami meghaladja a küszöböt.
            Mi a kapuval foglalkozunk, ami az aktivációs függvény. Az OR és az AND kapu teljesen független egymástól, így beírhatjuk mind a kettő is, és ugyan azon hálózaton két kimenete lesz.
            Az EXOR-nál csak át kell írni az OR-t vagy az ORAND-et EXOR-ra. Beállíthatjuk a kódba, hogy a rejtett részeket is mutassa, és akkor sokkal részletesebb ábrát kapunk, amit ezzel a kóddal tehetünk meg: 
            <command>hidden=c(6,4,6)</command>.
        </para> 
<para>
<figure>
	<title>Igazságtábla</title>
	<mediaobject>
		<imageobject>
		<imagedata fileref="img/exor.png" format="PNG"/>
		</imageobject>
	</mediaobject>
	</figure>
</para>           
    </section>        
    <section>
        <title>Hiba-visszaterjesztéses perceptron</title>
        <para>
            C++
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/LadanyiBalazs/Prog1/blob/master/Ceasar/Perceptron.cpp">https://github.com/LadanyiBalazs/Prog1/blob/master/Ceasar/Perceptron.cpp</link>       
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat: A perceptron gépi tanulást végző algoritmus, ami képes arra, hogy két lineárisan szétválasztható bemeneti halmazt szétválaszzon. Egy lineáris kombinációt valósít meg, ami segíti a hibaképzést.
        </para> 
    </section>        
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
